隱身之葉 - 古德明

節錄

隱身之葉 - 古德明

有線電視新聞部最近大整肅，多位要員去職，迎來無綫電視新聞部前副總監許方輝，主掌新聞編務方針。他甫上任就聲明：「我並無政治任務。」按無綫新聞部向來以「官方喉舌」見稱，許方輝之聲明未免多餘。

一九九七年七月之前，香港總督施政，教育以至傳播機關等任免大員，從沒聽過要附加「並無政治因素」的注腳。今日可不同了，幾乎事事都鄭重聲明「並無政治因素」。例如新香港長官鄭月娥五月二十五日發表《抗疫四月》一文，特別申言：「或謂政府禁群眾聚集，有政治因素，這是毫無根據的。」七月三十一日，她頒令禁止立法會改選，又特別申言：「這是個艱難的決定，純粹為了防疫，沒有政治因素。」港共元老曾鈺成都忍不住說：「當然沒有人相信啦，哈哈哈！」

三國時代魏國邯鄲淳《笑林》載：。。。。。。。。。。。。。。縛送官。

那片隱身之葉，今日猶存，名曰「並無政治因素」；而楚國那貧士，今日則變做達官貴人了。